
\chapter{Regresije}
\label{ch:regresije}
\index{regresija}

U inženjerskoj praksi, prilikom određivanja relativno jednostavne veze između dvije veličine često se nailazi na veliki broj podataka koji zapravo predefiniraju tu vezu. Takvi podaci su, najčešće, dobiveni eksperimentom i mjerenjima.

U takvim slučajevima potrebno je odrediti sve parametre modela (funkcije) da se što točnije i preciznije opišu podaci.

\begin{example}
 Poznat je zakon koji povezuje silu istezanja opruge $F$ i promjenu duljine opruge $\Delta l$:
 \begin{equation*}
  F = k \cdot \Delta l
 \end{equation*}
 gdje je $k$ konstanta opruge.
 
 Potrebno je odrediti nepoznatu konstante $k$ na osnovu jednostavnog mjerenja sile i promjene duljine opruge.
 
 Nizom mjerenja dobiveni su sljedeći podaci:

\vspace*{1em}
\begin{tabular*}{0.9\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}lllllllll}
\hline
$F$        & [N]  & 7.0 & 11.0 & 12.0 & 16.0 & 18.0 & 20.0 & 21.0 & 24.0 \\
$\Delta l$ & [mm] & 3.0 & 6.5 & 7.0 & 7.5 & 8.5 & 10.5 & 11.0 & 12.5 \\
\hline
\end{tabular*}

\vspace*{1em}
\begin{center}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{gfx/Regresije/reg_example.pdf}
\end{center}



\end{example}

\section{Metoda najmanjih kvadrata}


Najjednostavnija aproksimacija podataka jest pravac zadan s
\begin{align}\label{eq:lin_reg:pravac}
y = a_0+a_1 x + e,
\end{align}
gdje su $a_0$ i $a_1$ koeficijenti pravca, a $e$ greška između modela (dobivene jednadžbe pravca) i podataka. Izraz \ref{eq:lin_reg:pravac} još se može zapisati i

\begin{align}
e = y_{\textrm{mjereno}} - y_{\textrm{model}} =  y - \left(a_0 + a_1 x\right).
\end{align}

Model će tim bolje opisivati podatke ako je greška $e$ bliža nuli.
Kriterij za "najbolju" liniju jest minimizacija sume grešaka za sve podatke, odnosno

\begin{align}\label{eq:lin_reg:greska_01}
\sum_{i=1}^{n} e_i = \sum_{i=1}^{n} \left(y_i - a_0 - a_1 x_i\right),
\end{align}

gdje je $n$ ukupni broj točaka. 
Kriterij \ref{eq:lin_reg:greska_01} je nedostatan, te se uvodi 

\begin{align}\label{eq:lin_reg:greska_02}
 \sum_{i=1}^{n} \left|e_i\right| = \sum_{i=1}^{n} \left|y_i - a_0 - a_1 x_i\right|.
\end{align}

Ipak, i ovaj kriterij (\ref{eq:lin_reg:greska_02} je nedostatan te se uvodi

\begin{align}\label{eq:lin_reg:greska_kvadrati}
S_r = \sum_{i=1}^{n} e_i^2 = \sum_{i=1}^{n} \left(y_i - a_0 - a_1 x_i\right)^2.
\end{align}

\section{Linearna regresija}

\lstinputlisting[language=Python,
         style=File,
         caption={Primjer linearne regresije},
         label=lst:reg_lin1]
         {gfx/Regresije/linreg_01.py}
         
\begin{lstlisting}[language=Terminal, style=Terminal]
Regresijski pravac: y=10.846x-2.035
\end{lstlisting}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/Regresije/linreg_01.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Regresijski pravac dobiven izvornim kodom~\ref{lst:reg_lin1}}
 \label{fig:linreg_01}
\end{figure}

\section{Zadaci}

\begin{exercise}
U laboratoriju se koristi skupi termometar T2 čije je mjerenje pouzdano i znatno jeftiniji i robusniji
termometar T1 čije mjerenje trebamo korigirati u odnosu na termometar T1. Pretpostavlja se da je veza između T1 i T2  linearna.
U tablici su dana mjerenja istog objekta u isto vrijeme s termometrima T1 i T2.

\vspace*{1em}
\begin{tabular*}{0.9\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}llllll}
\hline
$T_1$ & [°C] & 19.1 & 22.9 & 31.5 & 42.2 & 50.2 \\
$T_2$ & [°C] & 18.5 & 22.2 & 30.6 & 41.1 & 49.1 \\
\hline
\end{tabular*}
\vspace*{1em}

Ako termometru T1 pokazuje 35°C kolika bi temperatura bila na termometru T2?
Ako termometru T1 pokazuje 12°C kolika bi temperatura bila na termometru T2?
\end{exercise}

\begin{exercise}
Vrijednost gravitacijskog ubranje Zemlje $g$ se minjenja s visinom, odnosno udaljenošću od zemljine
površine $h$, kako je dano u tablici. Izračunaj vrijednost gravitacijskog ubrzanja na visini $h = 126$ km,
koristeći kvadratnu regresiju.

\vspace*{1em}\footnotesize
\begin{tabular*}{0.95\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}lllllllll}
\hline
$h$ & $\left[km\right]$            & 0.1  & 20.0   & 40     & 60     & 80     & 100    & 120    & 140    \\
$g$ & $\left[\frac{m}{s^2}\right]$ & 9.81 & 9.7486 & 9.6789 & 9.6728 & 9.5681 & 9.5091 & 9.4506 & 9.3926 \\
\hline
\end{tabular*}
%\vspace*{1em}

\end{exercise}
